「所有野都係整定」其實唔係迷信係科學

“Everything has a cause.”

我哋覺得自己有自由意志
但其實只係一個假象
因為所有野係宇宙大爆炸嗰刻已經決定咗

世界萬物嘅發生都係因為有原因先會有結果
當你搵唔到份好工
可能係因為你入唔倒好嘅大學
入唔到好嘅大學
可能因為你父母財政或者學歷低
而你父母學歷低
可能係因為你公公婆婆嗰個年代生活差
搞到佢無機會讀書

即係如果你今日個結果係唔搵到份好工
其實個原因係你未出世既時候已經決定左
你以為自己有得揀
但其實你根本改變唔倒

你個claim點驗證，是否falsifiable? 如果唔得就算唔上科學。

覺唔覺人類根本冇 free will ?

我成日都係咁諗
不過人而家無辦法完全意識到呢個事實
因為人對萬物嘅因果了解有限
而且知咗對現實冇幫助
所以寧願相信有人定勝天
根本世界就好似一堆桌球咁
一野撞開嗰陣四散亂飛
但無論幾亂，軌跡其實一早定曬
依然係你唔做就唔會有相應成就
不過固定咗嘅係你會唔會做咁解
而相應地都有固定咗嘅前因同後果

你又知係事實？

當偶然無到？

睇下量子力學

近年腦神經科學好似證到大腦做決定前0.0幾秒之前已有決定, 即係人無自由意志

定還是自由意志個定義係呢到可以討論? (因為哲學上都好似有分soft同hard )

唔是好識,講錯請指出

是撚但啦

講緊快餐店？

覺唔覺人類根本冇 free wifi?

結果論

soft / hard 果個係determinism
有philosophers話soft determinism 可以同free will 係compatible

但有人覺得兩樣野從根本上唔可以共存 因為free will 包括左own belief + capability to change things based on that belief 嘅哩層定義 所以因為determinism令事情無改變嘅空間，free will就其實唔係free嘅

quantum mechanics 嘅例子係講某啲outcome其實唔follow d causes 計到嘅只有probability

我覺得值得討論嘅係，即使我哋有啲想法係pre-determined (由我地改變唔到嘅前因而有某些想法） 但又因為哩個belief而作出相應嘅action
咁determinism 同free will 又唔可以講唔係同時存在

philo毒撚講嘢有點1999請見諒

第3組二律背反（關於自由意志） 正命題： 宇宙的各種現象，不只是由遵照自然法則運作的因果律主導的，還受到自由意志的因果律影響。反命題： 沒有自由意志這種東西，在宇宙中任何東西純粹遵照自然法則運作

建議可以查下
一般認為人如果無辦法擺脫時間 空間 因果嘅約束
自由意志有家冇 永遠都唔會知

呢樣野有個topic叫決定論

因為時間關係......

量子力學從來都冇否定或者肯定決定論 雖然量子力學好多情況計出嚟嘅數都係機率，好似wave function咁，但原因係因為不確定性原理，人類冇方法得出所有(條件)嚟計數，所以對於決定論大部分科學家都係不可知論者

fatalism

人既自由意志係有局限
可改變
但唔係一時三刻
可能要大半世人既努力

我都聽過呢個講法
第一次接觸係睇一個叫brain game的電視節目
實驗係叫佢地隨時禁個制 然後記錄低決定的時間 同埋禁個制的時間
結果發現佢地決定禁制之前個腦已經有跡象顯示佢地會禁制

但我唔覺得咁就代表冇自由意志
以我所知 係佢地做決定之前的0.幾秒之前個腦有反應
但究竟腦部的反應係代表乜？
我地觀測到的只係佢地做決定之前 個腦已經有反應(可能係決定)
就算係決定之前已經有決定
咁係乜野令我地有呢個決定

其實原本個實驗係點做
如果是矇住雙眼 聽到咇一聽就即刻禁制
咁我地究竟係聽到咇一聲就禁制 定係聽到咇一聲就決定禁制

霍金天才教室有集有實驗係依個
好似話類似係潛意識簡左，唔係你個意識簡，所以假設人係冇自由意志

撚唔知咩，實係最好啦做李+x 個仔

潛意識唔屬於意志嘅一部分？
如果自由意志嘅特質係人嘅信念及選擇
而human mind係包含意識同潛意識
咁點解建基於潛意識嘅選擇就唔被視為"自由"?
人潛意識嘅信念不能被稱為人嘅信念？
難道潛意識不屬於個人嘅一部分？

雖然潛意識嘅建立係多受成長環境影響
而其運作又不受意識控制
但係都唔足以證明"人冇自由意志"呢個結論
即使結合各種心理學或精神分析理論
最多只能夠推論"意識係不自由"或"潛意識控制個人較意識多"等結論
但呢啲結論並冇否定潛意識可以擁有自由

大家討論下